

你好，我是张磊。今天我和你分享的主题是：Custom Metrics，让Auto Scaling不再“食之无味”。

在上一篇文章中，我为你详细讲述了 Kubernetes 里的核心监控体系的架构。不难看到，Prometheus 项目在其中占据了最为核心的位置。

实际上，借助上述监控体系，Kubernetes 就可以为你提供一种非常有用的能力，那就是 Custom Metrics，自定义监控指标。

在过去的很多 PaaS 项目中，其实都有一种叫作 Auto Scaling，即自动水平扩展的功能。只不过，这个功能往往只能依据某种指定的资源类型执行水平扩展，比如 CPU 或者 Memory 的使用值。

而在真实的场景中，用户需要进行Auto Scaling 的依据往往是自定义的监控指标。比如，某个应用的等待队列的长度，或者某种应用相关资源的使用情况。这些复杂多变的需求，在传统 PaaS项目和其他容器编排项目里，几乎是不可能轻松支持的。

而凭借强大的 API 扩展机制，Custom Metrics已经成为了 Kubernetes 的一项标准能力。并且，Kubernetes 的自动扩展器组件 Horizontal Pod Autoscaler （HPA）， 也可以直接使用Custom Metrics来执行用户指定的扩展策略，这里的整个过程都是非常灵活和可定制的。

不难想到，Kubernetes 里的 Custom Metrics 机制，也是借助Aggregator APIServer 扩展机制来实现的。这里的具体原理是，当你把 Custom Metrics APIServer 启动之后，Kubernetes 里就会出现一个叫作`custom.metrics.k8s.io`的 API。而当你访问这个 URL 时，Aggregator就会把你的请求转发给Custom Metrics APIServer 。

而Custom Metrics APIServer 的实现，其实就是一个 Prometheus 项目的 Adaptor。

比如，现在我们要实现一个根据指定 Pod 收到的 HTTP 请求数量来进行 Auto Scaling 的 Custom Metrics，这个 Metrics 就可以通过访问如下所示的自定义监控 URL 获取到：

    https://<apiserver_ip>/apis/custom-metrics.metrics.k8s.io/v1beta1/namespaces/default/pods/sample-metrics-app/http_requests 
    

这里的工作原理是，当你访问这个 URL 的时候，Custom Metrics APIServer就会去 Prometheus 里查询名叫sample-metrics-app这个Pod 的http_requests指标的值，然后按照固定的格式返回给访问者。

当然，http_requests指标的值，就需要由 Prometheus 按照我在上一篇文章中讲到的核心监控体系，从目标 Pod 上采集。

这里具体的做法有很多种，最普遍的做法，就是让 Pod 里的应用本身暴露出一个/metrics API，然后在这个 API 里返回自己收到的HTTP的请求的数量。所以说，接下来 HPA 只需要定时访问前面提到的自定义监控 URL，然后根据这些值计算是否要执行 Scaling 即可。

接下来，我通过一个具体的实例，来为你讲解一下 Custom Metrics 具体的使用方式。这个实例的 GitHub 库[在这里](https://github.com/resouer/kubeadm-workshop)，你可以点击链接查看。在这个例子中，我依然会假设你的集群是 kubeadm 部署出来的，所以 Aggregator 功能已经默认开启了。

> 备注：我们这里使用的实例，fork 自 Lucas 在上高中时做的一系列Kubernetes 指南。

**首先**，我们当然是先部署 Prometheus 项目。这一步，我当然会使用 Prometheus Operator来完成，如下所示：

    $ kubectl apply -f demos/monitoring/prometheus-operator.yaml
    clusterrole "prometheus-operator" created
    serviceaccount "prometheus-operator" created
    clusterrolebinding "prometheus-operator" created
    deployment "prometheus-operator" created
    
    $ kubectl apply -f demos/monitoring/sample-prometheus-instance.yaml
    clusterrole "prometheus" created
    serviceaccount "prometheus" created
    clusterrolebinding "prometheus" created
    prometheus "sample-metrics-prom" created
    service "sample-metrics-prom" created
    

**第二步**，我们需要把 Custom Metrics APIServer 部署起来，如下所示：

    $ kubectl apply -f demos/monitoring/custom-metrics.yaml
    namespace "custom-metrics" created
    serviceaccount "custom-metrics-apiserver" created
    clusterrolebinding "custom-metrics:system:auth-delegator" created
    rolebinding "custom-metrics-auth-reader" created
    clusterrole "custom-metrics-read" created
    clusterrolebinding "custom-metrics-read" created
    deployment "custom-metrics-apiserver" created
    service "api" created
    apiservice "v1beta1.custom-metrics.metrics.k8s.io" created
    clusterrole "custom-metrics-server-resources" created
    clusterrolebinding "hpa-controller-custom-metrics" created
    

**第三步**，我们需要为 Custom Metrics APIServer 创建对应的 ClusterRoleBinding，以便能够使用curl来直接访问 Custom Metrics 的 API：

    $ kubectl create clusterrolebinding allowall-cm --clusterrole custom-metrics-server-resources --user system:anonymous
    clusterrolebinding "allowall-cm" created
    

**第四步**，我们就可以把待监控的应用和 HPA 部署起来了，如下所示：

    $ kubectl apply -f demos/monitoring/sample-metrics-app.yaml
    deployment "sample-metrics-app" created
    service "sample-metrics-app" created
    servicemonitor "sample-metrics-app" created
    horizontalpodautoscaler "sample-metrics-app-hpa" created
    ingress "sample-metrics-app" created
    

这里，我们需要关注一下 HPA 的配置，如下所示：

    kind: HorizontalPodAutoscaler
    apiVersion: autoscaling/v2beta1
    metadata:
      name: sample-metrics-app-hpa
    spec:
      scaleTargetRef:
        apiVersion: apps/v1
        kind: Deployment
        name: sample-metrics-app
      minReplicas: 2
      maxReplicas: 10
      metrics:
      - type: Object
        object:
          target:
            kind: Service
            name: sample-metrics-app
          metricName: http_requests
          targetValue: 100
    

可以看到，**HPA 的配置，就是你设置 Auto Scaling 规则的地方。**

比如，scaleTargetRef字段，就指定了被监控的对象是名叫sample-metrics-app的 Deployment，也就是我们上面部署的被监控应用。并且，它最小的实例数目是2，最大是10。

在metrics字段，我们指定了这个 HPA 进行 Scale 的依据，是名叫http_requests的 Metrics。而获取这个 Metrics 的途径，则是访问名叫sample-metrics-app的 Service。

有了这些字段里的定义， HPA 就可以向如下所示的 URL 发起请求来获取 Custom Metrics 的值了：

    https://<apiserver_ip>/apis/custom-metrics.metrics.k8s.io/v1beta1/namespaces/default/services/sample-metrics-app/http_requests
    

需要注意的是，上述这个 URL 对应的被监控对象，是我们的应用对应的 Service。这跟本文一开始举例用到的 Pod 对应的 Custom Metrics URL 是不一样的。当然，**对于一个多实例应用来说，通过 Service 来采集 Pod 的 Custom Metrics 其实才是合理的做法。**

这时候，我们可以通过一个名叫hey的测试工具来为我们的应用增加一些访问压力，具体做法如下所示：

    $ # Install hey
    $ docker run -it -v /usr/local/bin:/go/bin golang:1.8 go get github.com/rakyll/hey
    
    $ export APP_ENDPOINT=$(kubectl get svc sample-metrics-app -o template --template {{.spec.clusterIP}}); echo ${APP_ENDPOINT}
    $ hey -n 50000 -c 1000 http://${APP_ENDPOINT}
    

与此同时，如果你去访问应用 Service 的 Custom Metircs URL，就会看到这个 URL 已经可以为你返回应用收到的 HTTP 请求数量了，如下所示：

    $ curl -sSLk https://<apiserver_ip>/apis/custom-metrics.metrics.k8s.io/v1beta1/namespaces/default/services/sample-metrics-app/http_requests
    {
      "kind": "MetricValueList",
      "apiVersion": "custom-metrics.metrics.k8s.io/v1beta1",
      "metadata": {
        "selfLink": "/apis/custom-metrics.metrics.k8s.io/v1beta1/namespaces/default/services/sample-metrics-app/http_requests"
      },
      "items": [
        {
          "describedObject": {
            "kind": "Service",
            "name": "sample-metrics-app",
            "apiVersion": "/__internal"
          },
          "metricName": "http_requests",
          "timestamp": "2018-11-30T20:56:34Z",
          "value": "501484m"
        }
      ]
    }
    

**这里需要注意的是，Custom Metrics API 为你返回的 Value 的格式。**

在为被监控应用编写/metrics API 的返回值时，我们其实比较容易计算的，是该 Pod 收到的 HTTP request 的总数。所以，我们这个[应用的代码](https://github.com/resouer/kubeadm-workshop/blob/master/images/autoscaling/server.js)其实是如下所示的样子：

      if (request.url == "/metrics") {
        response.end("# HELP http_requests_total The amount of requests served by the server in total\n# TYPE http_requests_total counter\nhttp_requests_total " + totalrequests + "\n");
        return;
      }
    

可以看到，我们的应用在/metrics 对应的 HTTP response 里返回的，其实是http_requests_total的值。这，也就是 Prometheus 收集到的值。

而 Custom Metrics APIServer 在收到对http_requests指标的访问请求之后，它会从Prometheus 里查询http_requests_total的值，然后把它折算成一个以时间为单位的请求率，最后把这个结果作为http_requests指标对应的值返回回去。

所以说，我们在对前面的 Custom Metircs URL 进行访问时，会看到值是501484m，这里的格式，其实就是milli-requests，相当于是在过去两分钟内，每秒有501个请求。这样，应用的开发者就无需关心如何计算每秒的请求个数了。而这样的“请求率”的格式，是可以直接被 HPA 拿来使用的。

这时候，如果你同时查看 Pod 的个数的话，就会看到 HPA 开始增加 Pod 的数目了。

不过，在这里你可能会有一个疑问，Prometheus 项目，又是如何知道采集哪些 Pod 的 /metrics API 作为监控指标的来源呢。

实际上，如果仔细观察一下我们前面创建应用的输出，你会看到有一个类型是ServiceMonitor的对象也被创建了出来。它的 YAML 文件如下所示：

    apiVersion: monitoring.coreos.com/v1
    kind: ServiceMonitor
    metadata:
      name: sample-metrics-app
      labels:
        service-monitor: sample-metrics-app
    spec:
      selector:
        matchLabels:
          app: sample-metrics-app
      endpoints:
      - port: web
    

这个ServiceMonitor对象，正是 Prometheus Operator 项目用来指定被监控 Pod 的一个配置文件。可以看到，我其实是通过Label Selector 为Prometheus 来指定被监控应用的。

总结
==

在本篇文章中，我为你详细讲解了 Kubernetes 里对自定义监控指标，即 Custom Metrics 的设计与实现机制。这套机制的可扩展性非常强，也终于使得Auto Scaling 在 Kubernetes 里面不再是一个“食之无味”的鸡肋功能了。

另外可以看到，Kubernetes 的 Aggregator APIServer，是一个非常行之有效的 API 扩展机制。而且，Kubernetes 社区已经为你提供了一套叫作 [KubeBuilder](https://github.com/kubernetes-sigs/kubebuilder) 的工具库，帮助你生成一个 API Server 的完整代码框架，你只需要在里面添加自定义 API，以及对应的业务逻辑即可。

思考题
===

在你的业务场景中，你希望使用什么样的指标作为 Custom Metrics ，以便对 Pod 进行 Auto Scaling 呢？怎么获取到这个指标呢？

感谢你的收听，欢迎你给我留言，也欢迎分享给更多的朋友一起阅读。

![](assets/96ef8576a26f5e6266c422c0d6519725.jpg)